
\section{Generowanie kodu ze schematów UML}

Jednym z kroków jakie należy wykonać w trakcie budowania aplikacji jest projektowanie jej architektury przez odpowiednich inżynierów. Etap ten poprzedza właściwą implementacje aplikacji. Ma on pomóc w zarządzaniu całością aplikacji i umożliwić połączenie poszczególnych części kodu napisanego przez programistów. Aby lepiej przedstawić swoje pomysły kolejnym pracownikom, analityk korzysta z narzędzi pozwalających na graficzną reprezentacje opracowanych przez siebie rozwiązań. 

Narzędziami które umożliwiają stworzenie schematu struktury oprogramowania i ich przedstawienie są schematy \programName{UML}. Składają się one z zestawu symboli i obiektów, które odzwierciedlają modelowane zagadnienie. Mogą być używane zarówno od tworzenia oprogramowania, jak i do przedstawiania modeli biznesowych. Pozwala to na używanie ich już na etapie projektowania systemu.

\fig{Rozdzial02/images/uml1.1}{Model Klass UML}{Przykład prostego modelu klas.}

Naturalną potrzebą wydaje się więc ich użycie do generowania szkieletu kodu, który mógłby być użyty przy implementacji programu. Wykonanie tego zadania ułatwia możliwość serializacji schematów do plików \programName{XML}. Dzięki temu, możliwe jest zapisanie gotowego schematu, a następnie interpretacja go w celu stworzenia kodu aplikacji\cite{uml1}.

Standardowy algorytm wykonania szkieletu można podzielić na trzy etapy. Pierwszym z nich jest stworzenie modelu \programName{UML} reprezentującego system. Tutaj przydatny może okazać się model klas, wchodzący w skład zestawu modeli \programName{UML}. Twórca oprogramowania może skorzystać z narzędzia, które w graficzny sposób umożliwia mu określenie klas, ich pól i metod oraz zależności pomiędzy nimi.

Podstawowym elementem jaki jest wykorzystywany w tego typu modelu jest klasa. Jest ona reprezentowana przez prostokąt. Na górze znajduje się nazwa reprezentowanej przez niego klasy. Reszta podzielona jest na dwa sektory z których pierwszy opisuje dostępne pola a drugi metody.
Dodatkowo przed nazwami poszczególnych elementów widnieje znak reprezentujący zakres widoczności odpowiednich elementów. Przykładowy model klas przedstawiony jest na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/uml1.1}

Kolejnym elementem widocznym na schematach są strzałki symbolizujące zależności pomiędzy klasami. Ich wygląd przedstawiony jest na Rysunku \ref{Rozdzial02/images/uml2.png}

\fig{Rozdzial02/images/uml2.png}{Relacje pomiędzy klasami}
{1. zależność - jedne obiekty wykorzystują inne,
 2. asocjacja - obiekty innej klasy działają, wykorzystując obiekty innej przez pewien czas
 3. agregacja częściowa - klasa zawiera obiekty innej, ale współdzieli odwołania do innych obiektów
 4. agregacja całkowita - klasa zawiera obiekty innej
 5. dziedziczenie - jedna klasa jest rodzajem innej
}

Po utworzeniu schematu może on być dołączony do dokumentacji tworzonej aplikacji. Pliki z modelem są zarchiwizowane w postaci tekstowej \programName{XML}. 
Powstały w ten sposób model może być wykorzystany do generowania kodu aplikacji. W utworzonym kodzie otrzymujemy klasy zgodnie z wcześniej zaprojektowanym schematem.

Narzędzie to pozwala w dużym stopniu zaoszczędzić czas programistom, którzy w innym przypadku musieliby ręcznie wprowadzać kod. Pozwala to na minimalizowanie potrzebnej energii włożonej w produkt. Programiści odpowiedzialni za poszczególne części kodu mogą od razu przystąpić do pracy nad wybranymi pakietami.
Kolejną korzyścią płynącą z zastosowania tego rozwiązania jest minimalizowanie ryzyka popełnienia błędu. Utworzony kod jest od razu zgodny z zaprojektowanym schematem. Utworzony schemat może też posłużyć do projektowania testów jednostkowych.
